

Espressioni Regolari

🕒 Created	@April 22, 2024 8:10 AM
☑ rivisto	<input type="checkbox"/>

sono delle scritture e non permettono di rappresentare tutti i linguaggi in quanto semplici, ma permettono di rappresentare i linguaggi regolari (linguaggi degli automi a stati finiti)

$$\Sigma = \{a, b\} \quad +, *, *, (,), \emptyset$$

Definizione: Dato un alfabeto Σ e dato l'insieme dei simboli $\{+, *, *, (,), \emptyset\}$

si definisce espressione regolare di Σ una stringa r dove, $r \in (\Sigma \cup \{+, *, *, (,), \emptyset\})^*$ tali che valga una delle seguenti condizioni

1. $r = \emptyset \rightarrow \text{associa } \Lambda$
2. $r = a \quad a \in \Sigma \quad \{a\}$
3. $r = (s + t) \text{ opp. } r = (s * t) \text{ opp. } r = s^*$ con s,t espressioni regolari (e.r.)

Es $((a + b) * a) \leftarrow$ Espressione regolare

$$L^1 * L^2 = \{aa, ba\}$$

Definizione: Sia r e.r. su Σ . Se linguaggio generato da r si indichi con $L(r)$ ed è così definito

1. $r = \emptyset \rightarrow \text{associa } L(r) = \Lambda$
2. $r = a \quad a \in \Sigma \quad L(r) = \{a\}$
3. $r = (s + t) \quad L(r) = L(s) \cup L(t)$
4. $r = (s * t) \quad L(r) = L(s).L(t)$
5. $r = s^* \quad L(r) = (L(s))^*$

$$\Sigma = \{a, b\}$$

$$(((a + b) * b) * (a + b)^*)$$

$$L((a + b)^*) = (L(a + b))^* = (L(a) \cup L(b))^* = (\{a, b\})^*$$

$$(((a + b)^* * b) * (a + b))$$



Precedenze: la concatenazione($*$) ha una priorità maggiore rispetto all'unione (somma), la $*$ (star) ha la precedenza su entrambi

$$| \quad a^* b^*$$

$$| \quad L(a^* b^*) = \{a^n b^m \mid n, m \geq 0\}$$

$$| \quad \{a^n b^m \mid n, m \geq 1\}$$

$$| \quad aa^* bb^*$$

Se considero il numero minimo di star annidate all'interno di un linguaggio, altezza star di un linguaggio

$$(a + b) * a = aa + ba$$

Proprietà di chiusura dei linguaggi regolari

Teorema: Siano L_1, L_2 linguaggi regolari allora $L_1 \cup L_2$ è regolare